\newpage
\lecture{2009-11-25}

\subsubsection*{Folgerungen}

\begin{enumerate}
	\item Polynome sind überall differenzierbar \\
	\begin{align*}
		p(x) &= a_0 + a_1 x + \dots + a_n x^n \\
		\Rightarrow p'(x) &= a_1 + 2 a_2 x + 3 a_3 x^2 + \dots + n a_n x^{n-1}
	\end{align*}
	\begin{note}Berechnung von Polynom und Ableitung gleichzeitig über \emph{vernetztes Hornerschema} möglich\end{note}
	\item rationale Funktionen sind bis auf Polstellen differenzierbar\annotation{bei rationalen Funktionen können auch Definitionslücken auftreten, die aber stetig fortsetzbar sind}
	\begin{align*}
		r(x) &= \frac{p(x)}{q(x)} \\
		\left( \frac{1}{x} \right)' &= -\frac{1}{x^2} \\
		\left( \frac{1}{x^n} \right)' &= -\frac{n}{x^{n+1}} \hspace{10px} (x \neq 0)
	\end{align*}
	Herleitung (siehe auch Beweis der Quotientenregel auf Seite \pageref{proof:quotregel}):
	\begin{align*}
		\left( \frac{1}{x} \right)' &= \lim\limits_{h \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{x_0+h} - \frac{1}{x_0}}{h} \\
		&= \lim\limits_{h \rightarrow 0} \frac{1}{h} \left( \frac{x_0 - x_0 - h}{x_0 (x_0+h)} \right) \\
		&= - \lim\limits_{h \rightarrow 0} \frac{1}{x_0 (x_0 + h)} \\
		&= -\frac{1}{x^2}
	\end{align*}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Trigonometrische Funktionen}
\begin{enumerate}
	\item $ (\sin x)' = \cos x $
	\item $ (\cos x)' = - \sin x $
	\item $ (\tan x)' = \cfrac{1}{\cos^2 x} $
\end{enumerate}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
   \item 
\begin{align*}
 	(\sin x)' &= \lim_{h \rightarrow 0}\frac{\sin (x + h) - \sin x}{h}
\intertext{Additionstheorem:}
	\sin(x+y) &= \sin x \cos y + \sin y \cos x
\intertext{damit}
	(\sin x)' &= \lim_{h \rightarrow 0}\frac{\sin x \cos h + \sin h \cos x - \sin x}{h} \\
	&= \lim_{h \rightarrow 0}\sin x \underbrace{\frac{\cos h - 1}{h}}_{\xrightarrow{h \rightarrow 0} 0 \ast} + \cos x \underbrace{\frac{\sin h}{h}}_{\xrightarrow{h \rightarrow 0} 1} \\
	&= \cos x
\end{align*}
%
letzter Schritt zu zeigen über:
\begin{itemize}
	\item Dreiecke
	\item Potenzreihen
		\begin{align*}
			\cos x &= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} \dots \\
			\sin x &= x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} \dots
		\end{align*}
\end{itemize}

    \item Additionstheorem $\cos (x + h)$
    \item $ \tan x = \cfrac{\sin x}{\cos x}$ $\implies$ Quotientenregel $\implies$  $1+\tan^2 x = \frac 1 {\cos^2 x}$%
      \annotation{identisch wegen $\sin^2 x +\cos^2 x = 1$ ("`trigonometrischer Pythagoras"')}
  \end{enumerate}
\end{proof}


\subsubsection*{Kettenregel (Chain Rule)}
Anwendung bei Neuronalen Netzen: Lernregeln $\equals$ Kettenregeln \\
$f, g$ seien differenzierbar \\
Komposition/Hintereinanderausführung
\begin{equation*}
	(f \circ g)(x) = f(g(x))
\end{equation*}
\begin{equation*}
	g: I \rightarrow \mathbb{R}, f: D \rightarrow \mathbb{R}, g(I) \in D
\end{equation*}
\begin{equation*}
	(f \circ g)' (x_0) = \underbrace{f'(g(x_0))}_{\text{äußere Ableitung}} \cdot \underbrace{g'(x_0)}_{\text{innere Ableitung}}
\end{equation*}
Kurzform\annotation{Kürzen von $\diff g$ ist \emph{keine} gültige Operation}:
\begin{equation*}
	\frac{\diff (f \circ g)}{\diff x} = \frac{\diff f}{\diff g} \frac{\diff g}{\diff x}
\end{equation*}
Beweisidee (nicht sauber, da der Nenner eventuell $0$ wird):
\begin{equation*}
  \begin{array}{rcccc}\displaystyle
    \frac{(f \circ g)(x_0 + h) - (f \circ g)(x_0)}{h} &=& \multicolumn{3}{l}{\displaystyle\frac{f(g(x_0 + h)) - f(g(x_0))}{h}} \vspace{.5cm}\\
    &=& \displaystyle\frac{f(g(x_0 + h)) - f(g(x_0))}{\textcolor{blue}{g(x_0 + h) - g(x_0)}} & \cdot & \displaystyle\frac{\textcolor{blue}{g(x_0 + h) - g(x_0)}}{h} \vspace{.1cm}\\
    & & \downarrow & & \downarrow\vspace{.1cm} \\
    \multicolumn{2}{r}{\xrightarrow{h \rightarrow 0}} & f'(g)(x_0) & \cdot & g'(x_0)
  \end{array}
\end{equation*}

\begin{example}
	Kubische Hermite-Polynome
	\begin{equation*}
		p(t):\; t = \frac{x-x_0}{h}
	\end{equation*}
	
	\begin{enumerate}
		\item
		\begin{align*}
			h(x) &= (x^2 + 3x + 1)^4\\
			f(x) &= x^4 &\text{äußere Funktion} \\
			g(x) &= x^2 + 3x + 1 &\text{innere Funktion} \\
			\\
			h'(x) &= \underbrace{4 (x^2 + 3x + 1)^3}_{\parbox{23mm}{\centering\scriptsize \text{äußere Ableitung} f'(g)}}\;\;\cdot\!\! \underbrace{(2x + 3)}_{\parbox{23mm}{\centering\scriptsize \text{innere Ableitung} g'(x)}}
		\end{align*}
		
		\item
		\begin{align*}
			h(x) &= \sqrt{x^3 + \sqrt{x^5}} \\
			f(x) &= \sqrt{x} & \text{äußere Funktion}\\
			g(x) &= x^3 + \sqrt{x^5} & \text{1. innere Funktion} \\
			k(x) &= \sqrt{x^5} & \text{2. innere Funktion}
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			h'(x) &= \frac{\mathrm dh}{\mathrm dx} = 
			\frac{\mathrm df}{\mathrm dg}\frac{\mathrm dg}{\mathrm dx} =
			\frac{1}{2\sqrt{g(x)}} \left( 3x^2 + \frac{\mathrm d}{\mathrm dx} \left( \sqrt(x^5) \right)\right) \\
			\\
			\frac{\mathrm dh}{\mathrm dx} \sqrt{x^5} &= \underbrace{\frac{1}{2\sqrt{x^5}}}_{\frac{1}{2k(x)}} 5x^4
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}[Höhere Ableitungen]
	\begin{align*}
		f&: D \rightarrow R \text{ beliebig oft differenzierbar} \\
		f^{(0)}(x) &:= f(x) \\
		(k \geq 0) \hspace{10px} f^{(k+1)}(x) &:= \frac{\mathrm d}{\mathrm dx} \left( f^{(k)}(x) \right)
	\end{align*}
\end{definition}
	
\begin{equation*}
\begin{array}{llll}
	& f \\
	\text{1. Ableitung} & f' &= \frac{\mathrm d}{\mathrm dx}f & \text{Geschwindigkeit} \\
	\text{2. Ableitung} & f'' &= \frac{\mathrm d}{\mathrm dx}f' & \text{Beschleunigung} \\
	\text{3. Ableitung} & f''' &= \frac{\mathrm d}{\mathrm dx}f'' & \leadsto \text{ Autobahnausfahrt}
\end{array}
\end{equation*}

\subsection{Schwingungsgleichung -- Gewöhnliche Differentialgleichung}
(siehe auch \cite[Kap. 8]{bornemann})

% LH: erstmal durch subsubsection ersetzt
%\todo{Wenn keine weiteren Items in der nächsten Vorlesung kommen itemize wieder ausbauen}
%\begin{itemize}
%	\item Schwingung einer Feder
	
\subsubsection*{Schwingung einer Feder}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1, x=1cm, y=1cm]
			\draw (0.3,1) -- (5,1);
			\draw (1,1) -- (1.5, 1.5);
			\draw (2,1) -- (2.5, 1.5);
			\draw (3,1) -- (3.5, 1.5);
			\draw (4,1) -- (4.5, 1.5);

			\draw[o-] (2.5, 1) -- (2.5, 0.5);
			\draw[decorate,decoration={coil,segment length=4pt}] (2.5, 0.5) -- (2.5, -2);
			\draw (2.5, -2) -- (2.5, -2.5);

			\draw (2, -2.5) rectangle (3, -3.5);

			\draw (5.5, 1) rectangle (6, -4.5);

			\draw[o->] (3, -3) -- (5.5, -3);

			\draw (5.5, -3) -- (6, -3) node [right] {$s = 0$};

			\draw[->] (6.5, -2.5) -- (6.5, -1.5);
			\draw[->] (6.5, -3.5) -- (6.5, -4.5);

			\draw (5.5, -4.5) node [below] {Messskala};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Anfangsauslenkung führt zu einer Schwingung (ohne Schwerkraft) \\
	Weg-Zeit-Diagramm
	\begin{itemize}
		\item Eichung: $t = 0$
		\item Ruhelage $ s = 0$ 
		\item Anfangsgeschwindigkeit $v \neq 0$
		\item Weg $s(t)$
		\item Geschwindigkeit $\dot s(t)$
		\item Beschleunigung $\ddot s(t)$
	\end{itemize}
	Kräftegleichgewicht:
	\begin{itemize}
		\item Newton-Kraft: $k_1 = m \ddot s(t)$
		\item Federgesetz: $k_2$ entspricht Auslenkung $k_2 = D s(t)$
	\end{itemize}
	%
	Prinzip D'Alembert: "`Summe aller Kräfte"' = 0
	\begin{align*}
		k_1 + k_2 &= 0 \\
		m \ddot s + D s &= 0 \\
		\Rightarrow \ddot s(t) + \frac{D}{m} s(t) &= 0
	\end{align*}
	
	\begin{equation*}
		k = \sqrt{\frac{D}{m}} \text{ Frequenz: $s^{-1}$}
	\end{equation*}
	%
	Schwingungsgleichung:
	\begin{equation*}
		\mathbf{\ddot s(t) + k^2 s(t) = 0}
	\end{equation*}
	% LH: andere Art der Hervorhebung ausgewählt
	%\todo{Kasten um Schwingungsgleichung und DGL}
	%
	Aufgabe: Suche $s(t)$, welches obige Gleichung unter den Anfangsbedingungen $s(0) = 0$, $ \dot s(0) = v_0$ erfüllt.
	\begin{definition}
	Eine Verknüpfung einer unbekannter Funktion $s(t)$ mit ihren Ableitungen heißt \emph{gewöhnliche Differentialgleichung}.
	\end{definition}
	
	\begin{equation*}
		\left.
		\begin{matrix}[rl]
			\ddot s + k^2 s = 0 & \text{2. Ableitung} \\
			s(0) = 0, \dot s(0) = v_0 & \text{lineares System}
		\end{matrix}
		\right\}
		\text{lineare DGL 2. Ordnung}
	\end{equation*}
	%
	allgemein:
	\begin{align*}
		\dot y(t) &= f(t, y) \\
		y(t_0) &= y_0
	\end{align*}
	\begin{equation*}
		\begin{matrix}
			f: &I& \hspace{-10px}\times \mathbb{R}^{(n)} \to \mathbb{R}^{(n)} \\
			& \downarrow & \\
			& t &
		\end{matrix}
	\end{equation*}
%\end{itemize}